%
% --------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
% Copyright (C) Abhijit Navale.
% This file is part of Linux E-Book in Marathi Language,
% hosted at https://gitlab.com/Muktasrota/marathilinux
% and is licensed under a Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International License.
% https://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/
%
% कॉपीराईट (C) अभिजित नवले.
% हे पान, https://gitlab.com/Muktasrota/marathilinux येथे साठवलेल्या
% मराठी भाषेतील लिनक्स विषयावरील ईबुकचा एक भाग असुन, 
% क्रियेटिव कॉमन्स अ‍ॅट्रिब्युशन-शेअर अलाईक ४.० या परवान्यांतर्गत प्रसिद्ध केलेले आहे.
% https://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/
%
% contact@abhijitnavale.com
% --------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
%
\chapter{संगणकामधे लिनक्स ईन्स्टॉल कसे करावे?}

पुढील सर्व सुचना इथे जशा दाखवल्या आहेत, त्या कदाचीत अगदी तशाच तुमच्या स्क्रिनवर दिसणार नाहीत. तुम्ही वापरत असलेल्या डिस्ट्रो नुसार किंवा कुबुंटुच्याही वेगळ्या आवृत्तीनुसार त्या थोड्या वेगळ्या दिसु शकतात किंवा थोड्या वेगळ्या शब्द रचनेत लिहिलेल्या असु शकतात.

%\vfill

\setlength{\parindent}{0cm}
\colorbox{yellow}{\large{\textcolor{red}{\parbox[c]{\textwidth}{सर्वप्रथम तुमच्या संगणकातील महत्वाच्या डेटाचा बॅकअप घेऊन एका सुरक्षीत ठिकाणी ठेवा. हा संगणक जर तुमचा रोजच्या कामाचा संगणक असेल, तर काही चुकीचे झाल्यास तो बॅकप डेटा वापरुन त्वरीत तुम्हाला तुमचे रोजचे काम चालु करता यायला हवे अशा पद्धतीने तो बॅकअप घ्या व सुरक्षीत ठेवा.}}}}
\setlength{\parindent}{1.5cm}

\section{लिनक्स ईन्स्टॉलेशनसाठी मोकळी जागा कशी तयार करावी?}
सुरुवात करण्याआधी, तुम्हाला या नव्या ईन्स्टॉलेशनसाठी तुमच्या हार्डडिक्सवर रिकामी जागा बनवावी लागेल. त्यासाठी तुमच्या सद्ध्याच्या मायक्रोसॉफ्ट विंडोज ओ.एस. किंवा अ‍ॅपल मॅक ओ.एस. मधे लॉगीन करुन, \textenglish{Partition Manager} किंवा \textenglish{Disk Management} मधे जा व तुमच्या ड्राईव्ज पैकी कोणत्याही एका ड्राईव्ह मधुन कमीतकमी २० जीबी व जास्तीत जास्त तुम्हाला जेवढी हवी असेल तेवढी जागा काढुन घ्या व ती रिकामीच ठेवा.

त्यावर कोणतेही पार्टीशन आत्ताच बनवु नका, ते आपण ईन्स्टॉलेशनचा भाग म्हणुन पुढे करणारच आहोत. शक्यतो या कामासाठी \textenglish{C:} ड्राईव्ह वापरु नये कारण हा तुमच्या विंडोजचा मुख्या ड्राईव्ह आहे. ही रिकामी जागा काढताना, तुमच्या सद्ध्याच्या डेटाला धक्का लागणार नाही याची काळजी घ्या. यासाठी बॅकअप घेतलेला असणे केव्हाही चांगले.

\section{लाईव्ह यु.एस.बी. ड्राईव्ह मधुन बुट करा}
आता विंडोज मधुन बाहेर पडा व संगणक परत चालु करा. \textenglish{BIOS} मधे जाऊन तुम्ही युएसबी पेन ड्राईव्ह सर्वात आगोदर बुट होईल अशी सेटींग बदलली असेलच. हा बदल आपण लाईव्ह यु.एस.बी टेस्टींगचा एक भाग म्हणुन केला होता. तो नसेल केला तर आत्ताच करुन घ्या. आता यानंतर लाईव्ह टेस्टींगसाठी जो युएसबी पेन ड्राईव्ह तयार केला होता तो परत तुमच्या संगणकाला जोडा व संगणक चालु करा.

\begin{figure}[h!]
  \centering
    \includegraphics[width=300]{images/installation/wallpaper-1.png}
     \caption{वॉलपेपर}
     \label{वॉलपेपर}
\end{figure}

सुरुवातीला काहीवेळ वर दाखवल्याप्रमाणे रिकामा डेस्कटॉप दिसत राहील. इथे थोडावेळ वाट बघा.

त्यानंतर थोड्यावेळाने खाली दाखविल्याप्रमाणे पहिली स्वागत करणारी स्क्रीन तुम्हाला दिसेल. यामधे तुम्ही भाषा निवडु शकता. आधीच्या धड्यात या स्क्रीनवर आपण \textenglish{Try Kubuntu} हा पर्याय निवडला होता कारण तेव्हा आपल्याला फक्त लाईव्ह टेस्टींग करायचे होते. आता मात्र आपण दुसरा पर्याय \textenglish{Install Kubuntu} हा निवडणार आहोत. त्याच्यावर क्लिक करा.

\begin{figure}[h!]
  \centering
    \includegraphics[width=1.0\textwidth]{images/installation/welcome.png}
     \caption{}
     \label{}
\end{figure}

पुढच्या स्क्रीनवर ईन्स्टॉलेशन करताना लागणारे दोन महत्वाचे पर्याय निवडायचे आहेत. त्यापैकी पहिला पर्याय \textenglish{Download updates while installing Kubuntu} हा तेव्हाच निवडा जेव्हा तुमच्याकडे चांगले वेगवान विश्वासार्ह ईंटरनेट कनेक्शन असेल. हा पहिला पर्याय निवडल्यास, आत्ता ईन्स्टॉलेशन करतेवेळीच कुबुंटुचे अलिकडचे अपडेट्स उतरवुन घेतले जातील व ते सुद्धा आत्ताच ईन्स्टॉल केले जातील. त्यामुळॅ ईन्स्टॉलेशन संपल्यावर जेव्हा तुम्ही लॉगीन कराल तेव्हा मुळ ओ.एस. तुम्हाला अलिकडच्या सर्व मुख्य अद्यतनासहीत मिळेल. हा पर्याय निवडल्यास संपुर्ण ईन्स्टॉलेशनला लागणारा वेळ; तुमच्या ईंटरनेट जोडणीच्या वेगानुसार थोडा किंवा खुप वाढु शकतो. व्यवस्थित ईंटरनेट जोडणी नसेल तर हा पर्याय निवडू नका.

\begin{figure}[h!]
  \centering
    \includegraphics[width=250]{images/installation/preparing-1.png}
     \caption{वॉलपेपर}
     \label{वॉलपेपर}
\end{figure}

\newpage
यातील दुसरा पर्याय \textenglish{Install third-party software}  मात्र डोळे झाकुन निवडा कारण गाणे एकणे, चलचित्र पाहणे ई. अनेक मल्टीमिडीया कामांसाठी लागणारे सर्व कोडेक्स आपल्याला हवे आहेतच.

\begin{figure}[ht!]
  \centering
    \includegraphics[width=250]{images/installation/preparing-2.png}
     \caption{वॉलपेपर}
     \label{वॉलपेपर}
\end{figure}

आता यानंतर ईन्स्टॉलेशनच्या प्रक्रियेतला अतिशय महत्वाच्या अशा पार्टिशन बनवण्याच्या टप्पावर आपण आहोत. पुढील स्क्रीनमधे ही नवी ओ.एस. ईन्स्टॉल करताना पार्टीशन कसे बनवले गेले पाहिजे याचे कफिगरेशन करायचे आहे. सर्व सुचना काळजीपुर्वक वाचा. कुठेही जराही शंका आल्यास ईन्स्टॉलेशन थांबवुन बाहेर पडा व आंतरजालाची किंवा दुस-या कोणाचीतरी मदत घ्या. 

\vfill

\setlength{\parindent}{0cm}
\colorbox{yellow}{\large{\textcolor{red}{हा टप्पा चुकीचा झाल्यास तुमच्या संगणकातील संपुर्ण डेटा व ओ.एस. पुसली जाण्याची शक्यता आहे.}}}
\setlength{\parindent}{1.5cm}

\vfill

\begin{figure}[ht!]
  \centering
    \includegraphics[width=1.0\textwidth]{images/installation/installation-1.png}
     \caption{वॉलपेपर}
     \label{वॉलपेपर}
\end{figure}

वरील स्क्रीनमधे एकुण चार पर्याय दिसत आहेत. त्यासोबतच, तुमच्या संगणकाच्या आतल्या हार्डडीस्कमधे सद्ध्या कोणते पार्टीशन आहेत त्यांची माहिती त्याखाली दिसत आहे.
हे चार पर्याय कोणते काम करताते ते बघु.

\begin{enumerate}
\item{\textenglish{Guided - Use entire disk}}

  यामधे तुमच्या संगणकाच्या हार्डडिस्कमधील ओ.एस. सहीत इतर सर्व डेटा पुसला जाऊन पुर्ण डिस्क रिकामी केली जाईल व नवीन लिनक्सचे पार्टीशन बनवताना तुमची संपुर्ण हार्डडिस्क वापरली जाईल.
\item{\textenglish{Guided - use entire disk and set up LVM}}

  पर्याक क्रमांक एक प्रमाणेच, परंतु पार्टीशन करताना साधे पार्टीशन करण्याएवजी \textenglish{LVM} अर्थात \textenglish{Linux Volume Manager} वापरुन पार्टीशन बनवले जातील. एल.व्ही.एम. म्हणजे काय व त्याचा फायदा काय हे जाणुन घेण्यासाठी याच पुस्तकातील एल.व्ही.एम. हा धडा बघा.
\item{\textenglish{Guided - use entire disk and set up encrypted LVM}}

  पर्याक क्रमांक दोन प्रमाणेच, परंतु पार्टीशन करताना साधे एल.व्ही.एम पार्टीशन करण्याएवजी एनक्रिपशन\textenglish{(Encription)} असलेले पार्टीशन बनवले जातील. तुम्ही जर तुमच्या संगणकात महत्वाचा डेटा ठेवणार असाल तर त्याच्या सुरक्षेसाठी हे एल.व्ही.एम पार्टीशन वापरु शकता. हे पार्टीशन एन्क्रिप्टेड असल्याने प्रत्येक वेळेला संगणक चालु करताना, तुमला याचाही पासवर्ड टाकावा लागेल. एल.व्ही.एम. म्हणजे काय व त्याचा फायदा काय हे जाणुन घेण्यासाठी याच पुस्तकातील एल.व्ही.एम. हा धडा बघा.
\item{\textenglish{Manual}}

  हा शेवटचा पर्याय आपण निवडणार आहोत. कारण बहुतांश वेळेला तुम्ही तुमच्या सद्ध्याच्या मायक्रोसॉफ्ट विंडोजच्या बरोबरीनेच ही दुसरी नवी लिनक्स ओ.एस टाकणार असाल. तेव्हा आपल्याला डिस्क पार्टीशन स्वतःच तयार करावे लागतील.
\end{enumerate}

\section{कोणता पार्टीशन पर्याय निवडावा?}

\begin{enumerate}
\item फक्त पर्याय क्रमांक एक व चार यांचा विचार करणार आहोत. पर्याय क्रमांक दोन व तीन अनुभवी वापरकर्त्यांसाठी आहेत तेव्हा ते सद्ध्या दुर्लक्षीत करा.
\item तुम्ही जर खात्रीने तुमच्या हार्डडिस्क मधे लिनक्स ही एकच ओ.एस. टाकु ईच्छीत असाल तर पर्याय क्रमांक एक {\textenglish{Guided - Use entire disk}} निवडा. \textcolor{red}{हा पर्याय निवडल्यास तुमच्या हार्डडिस्क मधील सद्ध्याच्या सर्व ऑपरेटींग सिस्टीम्स आणि आत्ताचा सर्व डेटा कायमचा डिलिट केला जाईल.}

  जर हा पर्याय निवडणार असाल तर पुढील, ''\textenglish{Manual} पार्टीशन कसे तयार करावे'' हा भाग तुम्ही सोडुन देऊ शकता व थेट त्यापुढील -- भागापासुन सुरुवात करु शकता.
\item तुम्हाला जर तुमच्या सद्ध्याचा ओ.एस. सोबतच अधिकची म्हणुन ही दुसरी लिनक्स ओ.एस. टाकायची असेल तर शेवटचा पर्याय क्रमांक चार {\textenglish{Manual}} निवडा. \textcolor{darkgreen}{हा पर्याय निवडल्यास तुमच्या सद्ध्याच्या इतर सर्व ऑपरेटींग सिस्टीम्स व सद्ध्याचा सर्व डेटा यामधे काहीही बदल न करता किंवा ते डिलीट न करता नवी लिनक्स ओ.एस. इन्स्टॉल केली जाईल.} त्यासंबंधी तपशीलवार सुचना खाली दिल्या आहेत.
\end{enumerate}

\section{\textenglish{Manual} पार्टीशन कसे करावे?}

\textenglish{Manual} पार्टीशन हा चौथा पर्याय आपण निवडलेला आहे.

\begin{figure}[ht!]
  \centering
    \includegraphics[width=1.0\textwidth]{images/installation/installation-2.png}
     \caption{वॉलपेपर}
     \label{वॉलपेपर}
\end{figure}

\textenglish{Continue} बटनावर क्लिक करुन पुढे आल्यावर या प्रमाणे सद्ध्याचे सर्व पार्टीशन व हार्डडिस्क दाखवणारी नवी स्क्रीन दिसेल.

\begin{figure}[ht!]
  \centering
    \includegraphics[width=1.0\textwidth]{images/installation/prepare-partition-1.png}
     \caption{वॉलपेपर}
     \label{वॉलपेपर}
\end{figure}

वरील स्क्रीनशॉटमधे फक्त \textenglish{/dev/sda} असे हार्डडिस्कचे नाव दिसते आहे पण त्यातील पार्टीशनची माहिती दिसत नाही. कारण, इथे मी हे स्क्रीनशॉट व्हर्चुअलबॉक्स मधे घेतलेले असुन, खरोखरचे संगणकात ईन्स्टॉलेशन करताना घेतलेले नाहीत. तुम्ही जर व्हर्चुअलबॉक्समधे हे ईन्स्टॉलेशन करत असाल, तर तुम्हालाही असेच दिसेल. मात्र जर तुम्ही संगणकात थेट ईन्स्टॉलेशन करत असाल तर इथे तुम्हाला तुमची हार्डडिक्स व त्यातील सद्ध्याचे पार्टीशन आणि त्यांची माहिती दिसत असेल. जर तुम्ही थेट संगणकात ईन्स्टॉल करत असाल व त्यात नवी कोरी हार्डडिस्क असेल तर तिथेही तुम्हाला अशीच स्क्रीन दिसेल.

फक्त या परिस्थीतीतच आपल्याला \textenglish{New Partition Table...} या बटनावर क्लिक करुन नवी पार्टीशन टेबल बनवायचे आहे. खालीलप्रमाणे खात्री करणारा मेसेज दिसेल. तिथे कंटीन्यु बटनावर क्लिक करा.
\begin{figure}[ht!]
  \centering
    \includegraphics[width=1.0\textwidth]{images/installation/prepare-partition-2.png}
     \caption{वॉलपेपर}
     \label{वॉलपेपर}
\end{figure}

तुमच्या सद्ध्याच्या वापरात असलेल्या हार्डडिस्क मधे, सद्ध्याच्या विंडोज ओ.एस. च्या बरोबरीने तुम्ही ही नवी लिनक्स टाकत असाल, तर तेव्हा हे नवीन पार्टीशन टेबल बनवायचे नाही आहे. हे फक्त नव्या को-या हार्डडीस्क मधे किंवा व्हर्चुअल बॉक्समधे करायचे आहे. नवे पार्टीशन बनवल्यानंतर खालील चित्रात दाखवल्याप्रमाणे, संपुर्ण रिकाम्या हार्डडिस्कच्या आकाराएवढी मोकळी जागा \textenglish{free space} तयार झालेली आहे. माझ्या व्हर्चुअलबॉक्समधे मी पुर्ण हार्डडिक्स वर नवे पार्टीशन टेबल बनवल्यामुळे ८ जी.बी. एवढी मोकळी जागा तयार झाली आहे. तुम्हाला सद्ध्याची वापरात असलेली हार्डडिस्क फॉरमॅट करताना, हे नवे पार्टीशन टेबल बनवायचे नसल्यामुळे तुम्हाला इथे तुम्ही स्वतः तयार केलेली मोकळी जागा दिसेल. ही मोकळी जागा तुम्ही मघाशी तुमच्या सद्ध्याच्या विंडोज मधे जाऊन तयार केली होती.

\begin{figure}[ht!]
  \centering
    \includegraphics[width=1.0\textwidth]{images/installation/prepare-partition-3.png}
     \caption{वॉलपेपर}
     \label{वॉलपेपर}
\end{figure}

या मोकळ्या जागेमधे आता आपल्याला तीन मुख्य पार्टीशन बनवायचे आहेत. प्रत्येक पार्टीशन बनवताना आधी \textenglish{free space} सिलेक्ट करुन मग \textenglish{Add...} बटन वापरुन ते नवे पार्टीशन तयार करा. खाली दिलेल्या क्रमानेच ही सर्व पार्टीशन्स तयार करायची आहेत. पार्टीशन्सची यादी:
\begin{enumerate}
\item \textenglish{/efi}
  
  आजकालच्या आधुनिक वयक्तिक संगणकांमधे नवी \textenglish{UEFI (Unified Extensible Firmware Interface)} ही प्रणाली असते. जुनी \textenglish{BIOS (Basic Input/Output System)} प्रणाली जाऊन आता त्याजागी \textenglish{UEFI} ही प्रणाली आली आहे. या नव्या प्रणालीसाठी आपल्याला \textenglish{/efi} हे पार्टीशन तयार करावे लागेल. याचा उपयोग बुटींग करताना महत्वाच्या फाईल्स स्टोर करण्यासाठी होतो.
\item \textenglish{/}
  
  \textenglish{/ (Forward Slash)} अर्थात \textenglish{Root Partition} हे सर्व युनिक्स बेस्ड प्रणालींमधील मुख्य व सर्वात टॉप लेव्हलचे पार्टीशन असते. या रुट पार्टीशनवर इतर सर्व पार्टीशन्स, फोल्डर्स व डिव्हाइसेस माऊंट केलेली असतात. हे तुमच्या लिनक्स ओ.एस. चे मुख्य पार्टीशन असेल. यामधे तुमच्या लिनक्स ओ.एस चा तसेच तुमचा वयक्तीक डेटा असे सर्व इथे साठवलेले असते.

\item \textenglish{Swap area}

\setlength{\parindent}{0cm}
\colorbox{yellow}{\large{\textcolor{red}{\parbox[c]{\textwidth} {\textenglish{WARNING!} तुम्ही जर एस.एस.डी. अर्थात सॉलीड स्टेट डिस्क \textenglish{(Solid State Disk)} वापरत असाल तर  तुम्हाला या पार्टीशनची गरज नाही. \textenglish{S.S.D.} मधे \textenglish{Swap} पार्टीशन तयार केल्याने नुकसानच होऊ शकते.}}}}
\setlength{\parindent}{1cm}

  मुख्य रॅम \textenglish{(RAM)} कमी पडल्यास जास्तीचा डेटा साठवण्यासाठी \textenglish{swap area} या पार्टीशनचा उपयोग केला जातो. जर तुमची रॅम ४ जी.बी. पेक्षा कमी असेल तर, तुमच्या रॅमच्या आकारापेक्षा दुप्पट आकाराचे स्वॅप पार्टीशन बनवावे. जर तुमची रॅम ४ जी.बी. पेक्षा जास्त असेल तर, ४ जी.बी एवढ्या आकाराचे स्वॅप पार्टीशन बनवावे.
\end{enumerate}

\newpage
आता आपण पार्टीशनला सुरुवात करुया.  सुरुवातीला रुट (/)पार्टीशन अ‍ॅड करु. यासाठी \textenglish{Add} बटनावर क्लिक करुन नवे पार्टीशन अ‍ॅड करा.
खाली दाखवल्याप्रमाणे \textenglish{Begining of the space} हा पर्याय निवडा.
\textenglish{Use as} मधे \textenglish{Ext4 jounaling file system} निवडा.
\textenglish{Mount point} मधे / निवडा.

\begin{figure}[ht!]
  \centering
    \includegraphics[width=1.0\textwidth]{images/installation/prepare-partition-5.png}
     \caption{वॉलपेपर}
     \label{वॉलपेपर}
\end{figure}

\newpage
रुट (/) पार्टीशन समाविष्ट केल्यानंतर पार्टीशन टेबल साधारण असा दिसत असेल.

\begin{figure}[ht!]
  \centering
    \includegraphics[width=1.0\textwidth]{images/installation/prepare-partition-6.png}
     \caption{}
     \label{}
\end{figure}

\newpage
आता \textenglish{efi} पार्टीशन तयार करु. \textenglish{''Add...''} बटनावर क्लिक केल्यावर \textenglish{Create Partition} चा बॉक्स दिसेल. त्यात खालील चित्रात दाखवल्याप्रमाणे पार्टीशन साईझ १०० एम.बी. , \textenglish{Location for the new partition = Begining of this space}  व \textenglish{Use as: EFI System Partition} हे पर्याय निवडा. यात माऊंट पॉईंट हा पर्याय रिकामाच ठेवा, \textenglish{/efi partition} साठी त्याची आवश्यकता नाही.

\begin{figure}[ht!]
  \centering
    \includegraphics[width=1.0\textwidth]{images/installation/prepare-partition-7.png}
     \caption{}
     \label{}
\end{figure}

ओके बटन दाबुन हे पार्टीशन अ‍ॅड करा.

\newpage
\textenglish{efi }व रुट (/) असे दोन पार्टीशन समाविष्ट केल्यानंतर पार्टीशन टेबला साधारण असा दिसत असेल.

\begin{figure}[ht!]
  \centering
    \includegraphics[width=1.0\textwidth]{images/installation/prepare-partition-8.png}
     \caption{}
     \label{}
\end{figure}

\newpage
सगळ्यात शेवटी स्वॅप \textenglish{Swap Partition} पार्टीशन तयार करु. एस.एस.डी \textenglish{S.S.D.} वापरत असल्यात स्वॅप पार्टीशान तयार करु नका.
तुमची रॅम जर ४जीबी पेक्षा कमी असेल तर त्याच्या दुप्पट आकाराचे स्वॅप पार्टीशन बनवावे. जर तुमची रॅम ४जीबी पेक्षा जास्त असेल तर ४जीबी एवढीच स्वॅप बनवावी.
खाली दाखवल्याप्रमाणे ४०९६ एमबी (४ जीबी) एवढ्या आकाराचे स्वॅप तयार करा. \textenglish{Use As} मधे \textenglish{swap area} निवडा. माऊंट पॉईंट मोकळा सोडा. ओके बटन दाबुन खात्री करा.

\begin{figure}[ht!]
  \centering
    \includegraphics[width=1.0\textwidth]{images/installation/prepare-partition-4.png}
     \caption{}
     \label{}
\end{figure}

\newpage
तिन्ही पार्टीशन्स बनवुन झाले आहेत. यानंतर तुमचे पार्टीशन टेबल खालीलप्रमाणे दिसत असेल.
\begin{figure}[ht!]
  \centering
    \includegraphics[width=1.0\textwidth]{images/installation/prepare-partition-9.png}
     \caption{}
     \label{}
\end{figure}

\newpage
कोणते पार्टीशन तयार करायचे व त्यांचा आकार काय असावा याचा आराखडा आपण तयार केलेला आहे. पण अजुन डिस्क वर काही बदल केलेले नाहीत. बटन दाबुन प्रत्यक्ष पार्टीशनला सुरुवात करा. हे बटन दाबल्यानंतर तुम्ही तयार केलेला पार्टीशनचा आराखडा खालील चित्रात दाखवल्याप्रमाणे तुम्हाला खात्री करण्यासाठी दाखवला जाईल. तो बरोबर असेल तर बटन दाबा अन्यथा मागे जाऊन हवे ते बदल करुन घ्या.
\begin{figure}[ht!]
  \centering
    \includegraphics[width=1.0\textwidth]{images/installation/prepare-partition-10.png}
     \caption{}
     \label{}
\end{figure}

\newpage
पुढील स्क्रिनवर टाईमझोन निवडायचा आहे. परंतु, यादरम्यान जर तुम्हाल \textenglish{UEFI} बद्दल विचारणा करण्यात आली आणि तुम्ही असलेली विंडोज वापरत असाल तर \textenglish{Force UEFI} निवडा व करा. पण जर तुम्ही \textenglish{UEFI} नसलेली जुनी विंडोज ओ.स. किंवा दुसरी एखादी लिनक्स आधिपासुनच तुमच्या संगणकात असेल तर हा पर्याय निवडु नका. अशावेळेला मागे जाऊन \textenglish{EFI} हे पार्टीशन काढुन टाका व फक्त रुट आणि स्वॅप असे दोनच पार्टीशन करा.
\begin{figure}[ht!]
  \centering
    \includegraphics[width=1.0\textwidth]{images/installation/uefi-confirm.png}
     \caption{}
     \label{}
\end{figure}

\newpage
आता टाईमझोन निवडा. \textenglish{Region} मधे तुम्ही थेट निवडु शकता किंवा नकाशात कोलकात्यावर क्लिक करा. त्यानंतर \textenglish{Continue} बटन दाबा.
\begin{figure}[ht!]
  \centering
    \includegraphics[width=1.0\textwidth]{images/installation/where-are-you.png}
     \caption{}
     \label{}
\end{figure}

\newpage
यानंतर तुमच्या किबोर्डचा आराखडा \textenglish{(Layout)} निवडायचा आहे. याबद्दल माहिती नसल्यास जसे आहे तसेच ठेवुन \textenglish{Continue} करा.
\begin{figure}[ht!]
  \centering
    \includegraphics[width=1.0\textwidth]{images/installation/keyboard-layout.png}
     \caption{}
     \label{}
\end{figure}

\newpage
पुढील स्क्रिनवर तुमच्या नव्या लिनक्स ओ.स. मधील खात्याचे \textenglish{User Account} तपशील भरायचे आहेत. यामधे तुमचे नाव \textenglish{Full Name}, वापरकर्ता नाव \textenglish{Username} व परवलीचा शब्द \textenglish{Password} टाका.

\textenglish{Log in automatically} निवडल्यास लिनक्स ओ.एस. चालु केल्यानंतर थेट तुमच्या खात्यात नेले जाईल. पासवर्ड विचारला जाणार नाही. हे सोयीचे आहे पण सुरक्षीत नाही.
म्हणुन \textenglish{Require my password to Log in} च निवडा.

\textenglish{Encrypt my home folder} निवडल्यास तुमच्या या खात्याचे मुख्य फोल्डर म्हणजेच \textenglish{Home Folder} \textenglish{Encrypt}केले जाईल. तुमच पासवर्ड वापरुन जेव्हा तुम्ही लॉग ईन कराल तेव्हाच तुम्हाला त्यातील फाईल वापरता येतील. खात्री नसल्यास हा पर्याय निवडु नका.
\begin{figure}[ht!]
  \centering
    \includegraphics[width=1.0\textwidth]{images/installation/who-are-you.png}
     \caption{}
     \label{}
\end{figure}

\newpage
सर्व सेटींग करुन झालेले आहेत. यानंतर पुढच्या काही मिनिटांसाठी \textenglish{Installation} चालु राहील व या ओ.एस. बद्दल माहिती देणा-या स्क्रिन एकेक करुन दाखवण्यात येतील. खाली \textenglish{Kubuntu installation} मधे स्वागत करणारी पहिली स्क्रिन आहे. या सर्व स्क्रिनवरील माहिती वाचुन घ्या.
\begin{figure}[ht!]
  \centering
    \includegraphics[width=1.0\textwidth]{images/installation/installing-1.png}
     \caption{}
     \label{}
\end{figure}

\newpage
\textenglish{Installation} पुर्ण झाल्यानंतर रिबुट करण्याबद्दल संदेश येईल. आता रिबुट करा. रिबुट करताना तुम्ही \textenglish{installation} साठी वापरलेला पेन ड्राईव्ह किंवा सी.डी. काढुन घेण्याबद्दल संदेश येईल, तेव्हा ते डिव्हाईस काढुन घ्या व रिबुट पुर्ण करुन लॉगिन करा. तुमची लिनक्स इन्स्टॉल झालेली आहे व वापरण्यासाठी तयार आहे.
\begin{figure}[ht!]
  \centering
    \includegraphics[width=1.0\textwidth]{images/installation/installation-completed.png}
     \caption{}
     \label{}
\end{figure}
